\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{listings}

% Для листинга кода:
\lstset{ %
language=python,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках            
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

% Для измененных титулов глав:
\usepackage{titlesec, blindtext, color} % подключаем нужные пакеты
\definecolor{gray75}{gray}{0.75} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}} % длина линии в 20pt
% titleformat определяет стиль
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}


% plot
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}
\begin{filecontents}{LevR.dat}
3 0.00006
4 0.00033
5 0.00033
6 0.00780
7 0.03876
8 0.20780
9 1.18171
\end{filecontents}

\begin{filecontents}{LevT.dat}
3 0.00003
4 0.00003
5 0.00005
6 0.00005
7 0.00007
8 0.00008
9 0.00009
\end{filecontents}

\begin{filecontents}{DamLevR.dat}
3 0.00006
4 0.00027
5 0.00143
6 0.00787
7 0.04130
8 0.23259
9 1.26665
\end{filecontents}

\begin{filecontents}{DamLevT.dat}
3 0.00003
4 0.00003
5 0.00005
6 0.00006
7 0.00007
8 0.00013
9 0.00012
\end{filecontents}


\begin{document}
%\def\chaptername{} % убирает "Глава"
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\LARGE МГТУ им. Баумана \par}
	\vspace{3cm}
	{\scshape\Large Лабораторная работа №1\par}
	\vspace{0.5cm}	
	{\scshape\Large По курсу: "Анализ алгоритмов"\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Расстояние Левенштейна\par}
	\vspace{2cm}
	\Large Работу выполнил: Мокеев Даниил, ИУ7-54\par
	\vspace{0.5cm}
	\LargeПреподаватели:  Волкова Л.Л., Строганов Ю.В.\par

	\vfill
	\large \textit {Москва, 2019} \par
\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\textbf{Расстояние Левенштейна} - минимальное количество операций вставки одного символа, удаления одного символа и замены одного символа на другой, необходимых для превращения одной строки в другую.

Расстояние Левенштейна применяется в теории информации и компьютерной лингвистике для:

\begin{itemize}
	\item исправления ошибок в слове
	\item сравнения текстовых файлов утилитой diff и ей подобными
	\item в биоинформатике для сравнения генов, хромосом и белков
\end{itemize}

Целью данной лабораторной работы является изучение метода динамического программирования на материале алгоритмов
Левенштейна и Дамерау-Левенштейна. 

Задачами данной лабораторной являются:
\begin{enumerate}
  	\item изучение алгоритмов Левенштейна и Дамерау-Левенштейна нахождения расстояния между строками;
	\item применение метода динамического программирования для матричной реализации указанных алгоритмов; 
	\item получение практических навыков реализации указанных алгоритмов: двух алгоритмов в матричной версии и одного из алгоритмов в рекурсивной версии; 
	\item сравнительный анализ линейной и рекурсивной реализаций выбранного алгоритма определения расстояния между строками по затрачиваемым ресурсам (времени и памяти); 
	\item экспериментальное подтверждение различий во временнóй эффективности рекурсивной и
нерекурсивной реализаций выбранного алгоритма определения расстояния между строками при
помощи разработанного программного обеспечения на материале замеров процессорного времени
выполнения реализации на варьирующихся длинах строк; 
	\item описание и обоснование полученных результатов в отчете о выполненной лабораторной
работе, выполненного как расчётно-пояснительная записка к работе. 
\end{enumerate}


\chapter{Аналитическая часть}
Задача по нахождению расстояния Левенштейна заключается в поиске минимального количества операций вставки/удаления/замены для превращения одной строки в другую.

При нахождении расстояния Дамерау — Левенштейна добавляется операция транспозиции (перестановки соседних символов).  
 
\textbf{Действия обозначаются так:} 
\begin{enumerate}
  	\item D (англ. delete) — удалить,
	\item I (англ. insert) — вставить,
	\item R (replace) — заменить,
	\item M(match) - совпадение.
\end{enumerate}

Пусть $S_{1}$ и $S_{2}$ — две строки (длиной M и N соответственно) над некоторым алфавитом, тогда расстояние Левенштейна можно подсчитать по следующей рекуррентной формуле:

\begin{displaymath}
D(i,j) = \left\{ \begin{array}{ll}
 0, & \textrm{$i = 0, j = 0$}\\
 i, & \textrm{$j = 0, i > 0$}\\
 j, & \textrm{$i = 0, j > 0$}\\
min(\\
D(i,j-1)+1,\\
D(i-1, j) +1, &\textrm{$j>0, i>0$}\\
D(i-1, j-1) + m(S_{1}[i], S_{2}[j])\\
),
  \end{array} \right.
\end{displaymath}

где $m(a,b)$ равна нулю, если $a=b$ и единице в противном случае; $min\{\,a,b,c\}$ возвращает наименьший из аргументов.

Расстояние Дамерау-Левенштейна вычисляется по следующей рекуррентной формуле:
\begin{displaymath}
D(i,j) = \left\{ \begin{array}{ll}
 0, & \textrm{$i = 0, j = 0$}\\
 i, & \textrm{$j = 0, i > 0$}\\
 j, & \textrm{$i = 0, j > 0$}\\
min(\\
D(i,j-1)+1,\\
D(i-1, j) +1, &\textrm{$j>0, i>0$}\\
D(i-1, j-1) + m(S_{1}[i], S_{2}[j])\\
D(i-2, j-2) + 1, &\textrm{if $i,j>1$ and $a_{i} = b_{j-1},a_{i-1}=b_{j} $}\\
)
  \end{array} \right.
\end{displaymath}



\chapter{Конструкторская часть}
\textbf{Требования к вводу:}
\begin{enumerate}
  	\item На вход подаются две строки
	\item uppercase и lowercase буквы считаются разными
\end{enumerate}
\textbf{Требования к программе:}
\begin{enumerate}
  	\item Две пустые строки - корректный ввод, программа не должна аварийно завершаться
\end{enumerate}


\chapter{Технологическая часть}
\section{Выбор ЯП}
Я выбрал в качестве Python языком программирования, потому как он достаточно удобен и гибок.

Время работы алгоритмов было замерено с помощью функции time() из библиотеки time.

\section{Сведения о модулях программы}
Программа состоит из:
\begin{itemize}
	\item lab01.py - главный файл программы, в котором располагаются алгоритмы и меню
	\item test_lab01.py - файл с тестами 
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Функция нахождения расстояния Левенштейна рекурсивно]
def LevRecursion(str1, str2, output = False):
    if str1 == '' or str2 == '':
        return abs(len(str1) - len(str2))
    if (str1[-1] == str2[-1]):
        penalty = 0
    else:
        penalty = 1
    return min(LevRecursion(str1, str2[:-1]) + 1,
               LevRecursion(str1[:-1], str2) + 1,
               LevRecursion(str1[:-1], str2[:-1]) + penalty)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Функция нахождения расстояния Левенштейна матрично]
def LevMatr(str1, str2, output = False):
    len_i = len(str1) + 1
    len_j = len(str2) + 1
    mtr = [[i + j for j in range(len_j)] for i in range(len_i)]

    for i in range(1, len_i):
        for j in range(1, len_j):
            if (str1[i-1] == str2[j-1]):
                penalty = 0
            else:
                penalty = 1
            mtr[i][j] = min(mtr[i-1][j] + 1,
                              mtr[i][j-1] + 1,
                              mtr[i-1][j-1] + penalty)
    if output:
        PrintMtr(mtr, str1, str2)
    return(mtr[-1][-1])
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Функция нахождения расстояния Дамерау-Левенштейна рекурсивно]
def DamLevRecursion(str1, str2, output = False):
    if str1 == "" or str2 == "":
        return abs(len(str1) - len(str2))
    if str1[-1] == str2[-1]:
        penalty = 0
    else:
        penalty = 1
    result = min(DamLevRecursion(str1, str2[:-1])+1,
                 DamLevRecursion(str1[:-1], str2)+1,
                 DamLevRecursion(str1[:-1], str2[:-1]) + penalty)
    if (len(str1) >= 2 and len(str2) >= 2 and str1[-1] == str2[-2]\
        and str1[-2] == str2[-1]):
        result = min(result, DamLevRecursion(str1[:-2], str2[:-2]) + 1)
    return result
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Функция нахождения расстояния Дамерау-Левенштейна матрично]
def DamLevMtr(str1, str2, output = False):
    len_i = len(str1) + 1
    len_j = len(str2) + 1
    mtr = [[i+j for j in range (len_j)] for i in range (len_i)]

    for i in range(1, len_i):
        for j in range(1, len_j):
            if (str1[i-1] == str2[j-1]):
                penalty = 0
            else:
                penalty = 1
            mtr[i][j] = min(mtr[i-1][j] + 1,
                            mtr[i][j-1] + 1,
                            mtr[i-1][j-1] + penalty)
            if (i > 1 and j > 1) and \
               str1[i-1] == str2[j-2] and str1[i-2] == str2[j-1]:
                mtr[i][j] = min(mtr[i][j], mtr[i-2][j-2]+1)
    if output:
        PrintMtr(mtr, str1, str2)
    return mtr[-1][-1]
\end{lstlisting}

\section{Тесты}
Тестирование было организовано с помощью библиотеки  \textbf{unittest}.
Было создано две вариации тестов:

В первой сравнивались результаты функции с реальным результатом.

Во второй сравнивались реузультаты двух функций(рекурсивной и табличной).
При сравнении результатов двух функций использовалась функция get_str, которая генерирует случайную строку нужной длины.

\begin{lstlisting}[label=randStr,caption=Функция генерации случайной строки]
def gain_str(str_len = 10):
    letters = string.ascii_lowercase
    return ''.join(random.choice(letters)for i in range(str_len))
\end{lstlisting}

\section{Сравнительный анализ алгоритмов}
Потребляемая память матричных реализаций алгоритмов нахождения расстояния Левенштейна и Дамерау-Левенштейна для строк длинами m и n  будет отличаться лишь на одну переменную типа int. Учитывая специфику реализации, можно получить формулу вычисления памяти в байтах;

$X_{matr} = 2*S_{string}+(m+n)*S_{char}+S_{matr}+S_{list} + c*S_{i}$, где
\newline
$2*S_{string}$ - 2*sizeof(string) = 2*25 байт;
\newline
$(m+n)*S_{char}$ - (m+n)*sizeof(char) = (m+n)*1 байт;
\newline
$S_{matr}$ - sizeof(int) * (n+1) * (m+1) = 14 * (n+1)*(m+1);
\newline
$S_{list}$ - sizeof(list)+sizeof(list)*(m+1) = 36+36*(m+1)
\newline
$c*S_{i}$ - sizeof(int) * колличество переменных (В Левенштейне - 5, В Дамерау-Левенштейне - 6) = 14*5
\par \newline
В Дамерау-Левенштейне количество занимаемой памяти зависит от глубины рекурсии. Глубина рекурсии равна m+n.

$$X_{recur} = \sum_{i=0}^{m+n} (2*S_{string}+(m+n+2-i)*S_{char}+c*S_i)$$
\newline
\begin{figure}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c c c c c|} 
 	\hline
	len & Lev(R) & DamLev(R) & Lev(T) & DamLev(T) \\ [0.5ex] 
 	\hline\hline
 	10 & 1270 & 1290 & 2266 & 2280\\
 	\hline
 	50 & 10350 & 10450 & 38506 & 38520\\
 	\hline
	100 & 30700 & 30900 & 146806 & 146820\\
	\hline
	500 & 553500 & 554500 & 3533206 & 3533220\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\caption{Сравнение памяти, потребляемой алгоритмами}
\end{figure}

\chapter{Исследовательская часть}
Был проведен замер времени работы каждого из алгоритмов.

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c c c c c|} 
 	\hline
	len & Lev(R) & DamLev(R) & Lev(T) & DamLev(T) \\ [0.5ex] 
 	\hline\hline
 	3 & 0.041902 & 0.041926 & 0.014004 & 0.016966\\
 	\hline
 	4 & 0.192564 & 0.201459 & 0.027926 & 0.0299215\\
 	\hline
	5 & 0.9246923 & 1.0276496 & 0.035903 & 0.033949\\
	\hline
	6 & 4.9297239 & 7.0609009 & 0.0438637 & 0.10372233\\
	\hline
	7 & 30.5806698 & 31.487080 & 0.0518591 & 0.0548467\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    	axis lines = left,
    	xlabel = $len$,
    	ylabel = {$time$},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true
]
\addplot[color=red] table[x index=0, y index=1] {LevR.dat}; 
\addplot[color=purple] table[x index=0, y index=1] {DamLevR.dat};
\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index=1] {LevT.dat};
\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index=1] {DamLevT.dat};

\addlegendentry{LevR}
\addlegendentry{DamLevR}
\addlegendentry{LevT}
\addlegendentry{DamLevT}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Сравнение времени работы алгоритмов}
\end{figure}

\par
Рекурсивные реализации сравнимы по времени между собой. При увеличении длины строк становится очевидна выигрышность по времени матричного варианта. Уже при длине в 7 символов матричная реализация в 600 раз быстрее.

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}
Был изучен метод динамического программирования на материале алгоритмов Левенштейна и Дамерау-Левенштейна.
Также изучены алгоритмы Левенштейна и Дамерау-Левенштейна нахождения расстояния между строками, получены практические навыки раелизации указанных алгоритмов
в матричной  и рекурсивных версиях. 

Экспериментально было подтверждено различие во временной эффективности рекурсивной и нерекурсивной реализаций выбранного алгоритма определения расстояния между строками при помощи разработаного программного обеспечения на материале замеров процессорного времени выполнения реализации на варьирующихся длинах строк. 

В результате исследований я пришел к выводу, что матричная реализация данных алгоритмов заметно выигрывает по времени при росте длины строк.


\chapter*{Список литературы}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}
\begin{enumerate}
    \item  В. И. Левенштейн. Двоичные коды с исправлением выпадений, вставок и замещений символов. Доклады Академий Наук СССР, 1965. 163.4:845-848.
    \item Гасфилд. Строки, деревья и последовательности в алгоритмах. Информатика и вычислительная биология. Невский Диалект БВХ-Петербург, 2003.
    \item R. A. Wagner, M. J. Fischer. The string-to-string correction problem. J. ACM 21 1 (1974). P. 168—173
\end{enumerate}

\end{document}

